\begin{agradecimiento}
\small{Me cuesta encontrar las palabras para expresar lo que siento, se cierra un ciclo en mi vida, y con ello una larga traves\'ia de mucho esfuerzo y trabajo, donde espero que de inicio a muchos m\'as. Recib\'i apoyo, cari\~no y paciencia de diferentes personas, las cuales sub\'ian y bajaban de este exc\'entrico tren en cada parada que hac\'iamos, y aunque a veces entre paradas se hac\'ia un viaje muy corto, hab\'ian otras veces que se hac\'ian unos viajes eternos, y no terminaba de distinguir realmente bien d\'onde iba, pero eso daba igual, porque siempre en cada trayecto aprend\'ia y recib\'ia algo de alguna persona, y eso me hizo ir creciendo con el tiempo, lo cual estoy eternamente agradecido. De antemano pido disculpas si me he olvidado de alguien, no fue mi intenci\'on, y espero que pueda agradecerlo en un tiempo futuro. 

Aunque uno a veces siente que todo cambia; la gente, el barrio, la universidad, la sociedad, el trabajo, hay sentimientos y pasiones que nunca cambian, y son esas que te hacen vibrar y llenarte el coraz\'on por estar ah\'i. Sin duda alguna, Izquierda Libertaria es una mis grandes pasiones, donde a trav\'es del FeL me brind\'o una escuela de lucha para poder construir un pueblo digno y soberano. No saben como agradezco estar ah\'i y conocer a mis amigas y amigos que adem\'as son compa\~neras y compa\~neros de lucha: Thomi, Neto, Cachorro, Sussan, Andr\'es, Zarri, Cata, Pato, Cristi\'an, Tuto, Nati, Joaco, Fofi, de coraz\'on gracias por todo su apoyo incondicional. Y m\'as todav\'ia agradezco al FeL porque aqu\'i conoc\'i a mi amada polola, quien no s\'olo le agradezco su apoyo, sino tambi\'en por su cari\~no, alegr\'ia y paciencia, y sin duda todo ser\'ia muy distinto sin ti, no sabes lo agradecido y feliz que soy de estar con vos. Te amo Cami.

Cuando uno va viajando, vas creciendo, vas madurando, te vas dando cuenta que puedes ir resolviendo problemas que antes se hac\'ian imposibles, van d\'andose nuevas herramientas, nuevas habilidades. Por lo mismo es que estoy completamente agradecido de la oportunidad que me brindaron mis queridos profesores gu\'ias Erika y Nicol\'as, porque confiaron en m\'i y se la jugaron por sacar este trabajo, y no s\'olo eso, de abrirme puertas para poder sustentarme y tener un porvenir m\'as tranquilo. De verdad no saben lo orgulloso que estoy de tenerlos como profesores, no s\'olo me han ayudado a formarme como profesional, sino tambi\'en como persona y eso se los agradezco desde el fondo de mi coraz\'on. Tambi\'en agradezco a Pamela, por su apoyo y entrega incondiconal, y la profesora Carolina y el profesor Mauricio, que gracias a CITIAPS me sent\'i en mi segundo hogar, y siento que mucha de las cosas que aprend\'i hoy en d\'ia es gracias a esa peque\~na salita de gran coraz\'on. Y por lo mismo, no puedo olvidar a mi compa\~nero de trabajo, Pablo, siempre me acuerdo como nos conocimos en ese primer d\'ia de las clases de Mag\'ister, nunca cre\'i que gracias a ese saludo pudi\'eramos tener este viaje, donde sali\'o un paper, un proyecto y una bonita amistad, de verdad gracias Pablo, sos un hermano para m\'i. Gracias a todos los que pasaron y est\'an en CITIAPS, \'Alvaro, Jeff, Diego, Farisori, no me olvidar\'e de ustedes, porque sin duda me dejaron marcado y me ayudaron a formarme como profesional y persona. Tambi\'en a mis amigas y amigos de la Usach, Miguel, Gabo, Clau, Karla, Jorge, los quiero caleta y gracias por todo, porque fueron un pilar en mi vida universitaria, donde no los olvidar\'e, porque todo lo que viv\'i con ustedes fue una de mis grandes alegr\'ias.

Pero a veces uno se queda dormido, recuerdas el pasado, y te acuerda que eso fue lo que te form\'o y lo que explica el c\'omo eres hoy en d\'ia. Nunca los voy a olvidar, para mi son mi fuerza, mis ganas, mi apa\~ne, quiz\'a todos estamos en nuestras vidas, pero los tengo mas presente que nunca, Jos\'e, Eduardo, Rub\'en y Felipe, los quiero demasiado. Y como te voy a olvidar, si sos mi hermano de leche, Sim\'on, no s\'olo te tengo que agradecer, te deber\'ia hacer una oda por lo grande que has sido conmigo. Tantas cosas que pasamos, tanto que vivimos, tantos recuerdos, y como fuimos creciendo, donde sea que est\'es tengo claro que puedo contar contigo, y estoy seguro que t\'u sientes lo mismo de m\'i.

Y alguien tuvo que crear la primera estaci\'on del viaje, alguien tuvo que armar ese tren, y es algo que aunque suba y bajen mil personas, pasen mil a\~nos, nunca podr\'as borrarlo, y me alegro que sea as\'i, porque es lo m\'as valioso que uno tiene, la familia. Como no quererlas, si me mimaron, me criaron, me abrazaron, me apoyaron, y eso lo agradezco, a ti Amandi, a ti Sofi y a ti Mam\'a, las amo. Obvio, no me voy a olvidar de ti, gracias por todo tu apoyo Pap\'a, siento que mucho de lo que aprend\'i fue gracias a ti, y me alegro haber tenido esa oportunidad.

Agradezco tambi\'en al PMI-USA 1204 y al proyecto DICYT-USACH 061419HC por darme la tranquilidad de poder trabajar en este largo proyecto.}
\end{agradecimiento}